<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 音乐 | CDEFGAB 1010110]]></title>
  <link href="http://caiknife.github.io/blog/categories/yin-le/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://caiknife.github.io/"/>
  <updated>2019-04-29T23:53:12+08:00</updated>
  <id>http://caiknife.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[CaiKnife]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《摇滚学校》音乐剧真的不错]]></title>
    <link href="http://caiknife.github.io/blog/2019/04/29/yao-gun-xue-xiao-yin-le-ju-zhen-de-bu-cuo/"/>
    <updated>2019-04-29T23:17:39+08:00</updated>
    <id>http://caiknife.github.io/blog/2019/04/29/yao-gun-xue-xiao-yin-le-ju-zhen-de-bu-cuo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="/downloads/image/schoolofrock/1.jpeg" title="School of Rock " class="fancybox"><img src="/downloads/image/schoolofrock/1.jpeg" alt="School of Rock " /></a></p>

<p>大概一年前，我写过一篇文章聊了聊电影《摇滚学校》——<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zuXoPHANYcobkz_UFLdtcw">从小就玩摇滚乐，长大不会被人欺</a>。那么今天，就要来聊聊这部电影的升级版《摇滚学校》音乐剧。</p>

<!-- more -->


<p>杜威·芬恩是一个拥有摇滚梦的“LOSER”，不仅被自己组建的乐队开除，还丢掉了唱片店工作。他常年赖在好友奈德家里，在被好友女朋友催缴房租后，他冒名顶替奈德来到一所传统的精英学校代课。在这里他发现了孩子们的音乐天赋，带领他们玩起了摇滚，并且组建了一支乐队去参加比赛。</p>

<p><a href="http://music.163.com/song?id=38391174&amp;userid=757014">The Original Broadway Cast Of School Of Rock &ndash; School of Rock: The Musical (Original Cast Recording)</a></p>

<p><a href="/downloads/image/schoolofrock/2.webp" title="School of Rock " class="fancybox"><img src="/downloads/image/schoolofrock/2.webp" alt="School of Rock " /></a></p>

<p>这部音乐剧改编自 2003 年理查德•林克莱特执导、杰克•布莱克主演的电影，在 2015 年正式登陆百老汇。受到音乐剧巨擘安德鲁·劳埃德·韦伯（《猫》《剧院魅影》）的邀请，《唐顿庄园》的主创朱利安•费列斯主笔撰写了剧本，韦伯亲自为它创作了 12 首原创曲目。</p>

<p>韦伯曾表示，“这是一个关于音乐的力量的故事，是一个关于音乐如何改变孩子们的生活的故事。”</p>

<p>他还谈到改编的想法：“相比于《摇滚学校》电影把故事做成以杜威为主角的喜剧，我更希望在音乐剧中，探索杜威学生们的故事，尤其是孩子们和家长的关系。”而他自己操刀了剧中这些动听的音乐，也是因为“孩子们在音乐中寻找自我的过程，让我极受感动”。</p>

<p><a href="/downloads/image/schoolofrock/3.webp" title="School of Rock " class="fancybox"><img src="/downloads/image/schoolofrock/3.webp" alt="School of Rock " /></a></p>

<p>不过，这部舞台剧能够打动所有观众，显然不止关于音乐和寻找自我。在这个剧里，主人公和孩子们一遍一遍的探讨着什么是摇滚：摇滚的精神在于愤怒，摇滚的意义在于自由和反抗，摇滚不是为了获奖和成功，摇滚就是摇滚。</p>

<p>与其说这是对摇滚的定义和普及，不如说是创作者们借摇滚对人生发表的“鸡汤”：一种对世俗价值观的反抗、一种对自由不羁的追求、一种对成功学的不屑和嘲讽，当然，还有对生活和家人的尊重与爱。</p>

<p>对于在极度压力束缚下成长前行的中国观众而言，这碗鸡汤也许相比西方观众远更治愈吧。重要的是，这碗鸡汤是如此浓烈可口、温暖人心。就着摇滚和喜剧坐在剧场里来一碗，也许是这不见太阳的日子里最暖心愉悦的慰藉。</p>

<p><a href="/downloads/image/schoolofrock/4.webp" title="School of Rock " class="fancybox"><img src="/downloads/image/schoolofrock/4.webp" alt="School of Rock " /></a></p>

<p>在原版电影的基础上，这部剧里又做了对原有剧情的一些扩充，增加了一些桥段以展示群像剧中其他角色更多心理活动，让角色更加生动鲜活。剧中小演员们的唱段，探索了孩子们自己的内心故事，尤其是孩子和家长的关系；莫林斯校长的唱段，则展示了成年人在社会工作的压力下，戴上面具，藏起羽翼，成为社会机器下一个工整的零件的精神状态。</p>

<p>剧中小演员的唱段——<a href="http://music.163.com/song?id=38392143&amp;userid=757014">The Original Broadway Cast Of School Of Rock &ndash; School of Rock: The Musical (Original Cast Recording)</a></p>

<p>剧中莫林斯校长的唱段——<a href="http://music.163.com/song?id=38392149&amp;userid=757014">The Original Broadway Cast Of School Of Rock &ndash; School of Rock: The Musical (Original Cast Recording)</a></p>

<p>下面我想讲讲剧中的一些彩蛋和笑点，涉及剧透。</p>

<p>1、物价真的涨了，2003 年出品的电影中，代课老师的周薪是 650 美元，剧中变成了 950 美元；学校一年的学费是 15000 美元，剧中是 50000 美元。学费涨得比工资多得多，美国人的压力也不小啊，难怪川普要 Make America Great Again &hellip;</p>

<p>2、小女孩托米卡的双亲由电影中正常的夫妇变成了夫夫，嗯……这很政治正确。</p>

<p>3、莫林斯校长给孩子们上课时的音乐选段是莫扎特的《魔笛》中的夜后咏叹调。</p>

<p>4、第一个小高潮“You&rsquo;re in the band”，吉他手扎克弹的 Riff 是 The Rolling Stones 的《Satisfaction》，贝斯手凯迪弹的 Riff 是 Deep Purple 的《Smoke on the water》。视频体验一下。</p>

<p><embed src="https://imgcache.qq.com/tencentvideo_v1/playerv3/TPout.swf?max_age=86400&v=20161117&vid=f0831ll89vf&auto=0" allowFullScreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowScriptAccess="always" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>

<p>5、选歌手时，班长夏莫在原版电影中和剧中都是唱走调的《Memory》。当现场观众们听到这个不伦不类的《Memory》时，笑声和掌声不断——韦伯自己黑自己也是难得啊。</p>

<p>6、杜威问学生们知不知道乐队大赛的时候，莫名地cue到了 Earth Wind &amp; Fire，该乐队曾经出席过上海爵士音乐节，是非常著名的Soul、Funk、Jazz、Disco乐队。</p>

<p>7、当孩子们问杜威，我们能不能赢的时候，杜威说道：“有一位先贤这样说过，我们是……冠军。”这回cue到了 Queen 。Queen的传记电影《Bohemian Rhapsody》今日在奥斯卡拿了不少奖项，资源早已放出，3月份还将引进国内，各位乐迷们不要错过。</p>

<p>8、杜威给孩子们布置音乐作业发CD的时候，致敬了 Jimi Hendrix，Eric Clapton，灵魂乐女王 Aretha 等人。</p>

<p>9、中文字幕做了不错的本地化，如果有观剧的朋友，可以稍微注意一下。比如——“哦，这只粉笔成了精啊”，“入洞房，进课堂，头一个月最慌张”，有意思的地方很多。</p>

<p>还有很多的彩蛋和笑点等待各位观众观影时自行发现。</p>

<p>《摇滚学校》真的是太好看了。值得和家人一起买票走进剧场，笑一场，燃一把。用三个小时，抵抗这依然追求成功的世俗，抵抗那个内心逐渐向现实低头的自己，同时去拥抱并倾听身边最爱的人。</p>

<p>《摇滚学校》音乐剧在2月22日至3月17日在上海大剧院出演，随后将转战北京、广州、厦门等城市，当地的音乐剧爱好者、乐迷、有过乐队经历的朋友们千万不要错过。</p>

<p><embed src="https://imgcache.qq.com/tencentvideo_v1/playerv3/TPout.swf?max_age=86400&v=20161117&vid=x077212sjsi&auto=0" allowFullScreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowScriptAccess="always" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>

<p>本期节目就到这里，我是体型和杜威老师完美匹配，随时可以COS杜威的蔡老湿。我们下期再见~</p>

<p>古德拜~</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[什么是好的“品味”？]]></title>
    <link href="http://caiknife.github.io/blog/2019/02/22/shi-yao-shi-hao-de-pin-wei/"/>
    <updated>2019-02-22T12:11:44+08:00</updated>
    <id>http://caiknife.github.io/blog/2019/02/22/shi-yao-shi-hao-de-pin-wei</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天我们来聊一下——什么是好的“品味”？</p>

<p>那么大家先想一个问题，比如说你在某一个风格上，会比较喜欢一个 artist。例如 Pop 风格下的 Michael Jackson。世界上有千千万万的人喜欢 MJ。</p>

<blockquote><p>那么我们先“假设” MJ 确实是好的，那我们能不能说喜欢 MJ 的人就有一个好的“品味”呢？</p></blockquote>

<!-- more -->


<p>好像不能，是吧？</p>

<p>那么什么才是一个好的“品味”呢？</p>

<p>我觉得是这样——<strong>要审美，先审丑</strong>。就是说，你得先知道什么是不好的，才能知道什么是好的。所以我觉得重要的不是你看到一个好的东西就能辨别出它是好的，而是你看到一个东西你能说出——“哦，我觉得它不够好”。这就是一个“好品味”的一部分。这是第一点。</p>

<p>第二点在审丑这一方面，你需要能够区分你的主观喜好和这个东西的客观好坏。我们常常说音乐是没有好坏之分的（这是真的），音乐的风格也没有好坏之分；但是歌曲创作的水平，整体的制作水平（歌曲的编曲、混音等等）都是存在一定程度的好坏的。比如说我主观上不是特别喜欢电子尤其是 EDM 类的东西，但是并不是说我不能欣赏它。</p>

<p>作为一个“音乐爱好者”或者“经过系统训练过的玩音乐的人”，不可能喜欢所有的音乐风格，肯定会有一些偏好，比如我就偏好 Jazz，Funk，R&amp;B 之类，对于 EDM，Hip Hop之类就没那么喜欢，但是我还是能够区分出“这是一个好的 Hip Hop，那是一个不那么好的 Hip Hop”。大家应当将自己的主观偏好和作品的客观好坏剥离开来，不能一开口就是“啊，这首歌就是垃圾”。</p>

<p>第三点则是，在某一首作品上，你能够把其中好的部分和不好的部分剥离开。比如你觉得某一首歌不咋滴，你能够确认这首歌的 songwriting 是好的，但是这首歌的制作上方向性和 songwriting 不是很符合，结果导致了最终成品不是那么的好，这种情况在 Pop 制作中是比较常见的；或者说这首歌制作非常好，编曲非常漂亮，混音非常好，而这首歌本身是有缺陷的；或者说这首歌它不应该做成这种风格，不适合这个人唱，这些情况都是有可能的。如果你能够剥离出这些情况，那你就具备了一个比较好的或者说是比较准确的“品味”。</p>

<p>在你具有了这个“品味”的前提下，就能明白——既然它这部分是好的，那部分是不好的，只要把这些不好的部分给替换掉，这个作品就能变得更好。除了对作品进行鉴赏之外，还能够对作品提出一些建设性的建议，那你的“品味”就不单单是停留在欣赏的层面上，更能够对你的音乐创作、制作提供一些帮助，我觉得这样才是一个好的“品味”。</p>

<p>总结来说就是三点：</p>

<blockquote><p>1、要审美，先审丑。</p>

<p>2、区分个人主观的偏好和作品客观的好坏。</p>

<p>3、将作品内部好的东西和不好的东西剥离开来。</p></blockquote>

<p>今天的就讲这么多，希望我清晰地向大家传达了内容。</p>

<p><a href="/downloads/image/music/mj.jpeg" title="Michael Jackson " class="fancybox"><img src="/downloads/image/music/mj.jpeg" alt="Michael Jackson " /></a></p>

<p>Love &amp; Peace</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[摇摆舞者乐感入门指南]]></title>
    <link href="http://caiknife.github.io/blog/2018/11/01/yao-bai-wu-zhe-le-gan-ru-men-zhi-nan/"/>
    <updated>2018-11-01T10:24:18+08:00</updated>
    <id>http://caiknife.github.io/blog/2018/11/01/yao-bai-wu-zhe-le-gan-ru-men-zhi-nan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久以前，我想成为一个牛逼的吉他手；多年以后，我致力于做音乐的传播者，提高身边朋友们的音乐素养，告诉大家如何去欣赏音乐。</p>

<p>自从 2017 年开始学习摇摆舞以来，我一直都把之前学习吉他的经验应用到学习摇摆舞中，进步还算明显，跳舞之余，还给大家分享了一些有关乐理和乐感的知识。</p>

<!-- more -->


<p>最终，我写出了一张摇摆舞者可以用得上的有关乐理和乐感的思维导图：</p>

<p><a href="/downloads/image/about/swing.png" title="摇摆舞者乐感入门指南 " class="fancybox"><img src="/downloads/image/about/swing.png" alt="摇摆舞者乐感入门指南 " /></a></p>

<p>配合几次分享的录音，加上这张图，我相信会对各位舞者的乐感有所帮助。</p>

<p>20180819乐感讲座（1）-打拍子 <a href="https://music.163.com/program?id=1370712472">https://music.163.com/program?id=1370712472</a></p>

<p>20180909乐感讲座（2）-听乐器 <a href="https://music.163.com/program?id=2056478909">https://music.163.com/program?id=2056478909</a></p>

<p>20180916乐感讲座（3）-识风格 <a href="https://music.163.com/program?id=2056582052">https://music.163.com/program?id=2056582052</a></p>

<p>20180925乐感讲座浓缩版-打拍子&amp;听乐器 <a href="https://music.163.com/#/program?id=2056693131">https://music.163.com/#/program?id=2056693131</a></p>

<p>为了音乐，我实在是付出了不少，回报也微乎其微，苦中作乐不容易啊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[入手了一个新玩具]]></title>
    <link href="http://caiknife.github.io/blog/2018/09/30/ru-shou-liao-yi-ge-xin-wan-ju/"/>
    <updated>2018-09-30T17:08:57+08:00</updated>
    <id>http://caiknife.github.io/blog/2018/09/30/ru-shou-liao-yi-ge-xin-wan-ju</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是2018年9月30日，按照常理，我们应该都会听一首歌。</p>

<p><embed src="https://imgcache.qq.com/tencentvideo_v1/playerv3/TPout.swf?max_age=86400&v=20161117&vid=c0668elhqi3&auto=0" allowFullScreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowScriptAccess="always" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>

<!-- more -->


<p>同时在今天，我也给自己准备了一件礼物。</p>

<p><a href="/downloads/image/clarinet/1.jpeg" title="Buffet Crampon Prodige Clarinet " class="fancybox"><img src="/downloads/image/clarinet/1.jpeg" alt="Buffet Crampon Prodige Clarinet " /></a></p>

<p><a href="/downloads/image/clarinet/2.jpeg" title="Buffet Crampon Prodige Clarinet " class="fancybox"><img src="/downloads/image/clarinet/2.jpeg" alt="Buffet Crampon Prodige Clarinet " /></a></p>

<p><a href="/downloads/image/clarinet/3.jpeg" title="Buffet Crampon Prodige Clarinet " class="fancybox"><img src="/downloads/image/clarinet/3.jpeg" alt="Buffet Crampon Prodige Clarinet " /></a></p>

<p><a href="/downloads/image/clarinet/4.jpeg" title="Buffet Crampon Prodige Clarinet " class="fancybox"><img src="/downloads/image/clarinet/4.jpeg" alt="Buffet Crampon Prodige Clarinet " /></a></p>

<p><strong>Buffet Crampon Prodige Clarinet</strong></p>

<p>在知乎的这篇回答里<a href="https://www.zhihu.com/question/39718466/answer/83423060">https://www.zhihu.com/question/39718466/answer/83423060</a>我提到了我中学时代在学校的铜管乐团里的经历，那个时候我吹的是Tenor Saxphone。</p>

<p>现在我已经30多岁了，出于对中学时代的这段经历的怀念，今天我给自己送了这件礼物，也算是今年生日的补偿——今年的生日我被需求方折腾到凌晨1点多才下班，呵呵呵。</p>

<p>年龄摆在这里，我从小练习萨克斯的基础也并没有打好，所以肯定还是要找老师学习的。学习单簧管只是想让自己开心开心，吹古典曲子我就不指望了，只希望能打好基础，积累足够的语汇，好好练习一下即兴技巧，也许过几年可以在爵士乐队中JAM一下。</p>

<p>希望将来有一天真的可以办到。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大陆音乐真人秀十三年]]></title>
    <link href="http://caiknife.github.io/blog/2018/07/27/da-lu-yin-le-zhen-ren-xiu-shi-san-nian/"/>
    <updated>2018-07-27T16:16:06+08:00</updated>
    <id>http://caiknife.github.io/blog/2018/07/27/da-lu-yin-le-zhen-ren-xiu-shi-san-nian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>第六季的《我是歌手》——也就是所谓的第二季《歌手》落下了帷幕。活跃于台前的乐评家们纷纷退居幕后，征战于四方的乐迷们回归圈地自萌，热议于茶余饭后的普通观众又恢复了无关音乐的往日话题，年度的盛会不过是一次赶场，一时的喧嚣最终又回归于沉寂。</p>

<p>回望历年大陆音乐真人秀，宛如十几年大陆乐坛风云变幻的缩影：“超女快男”兴衰十余载，从全民狂欢沦为小众网综；《中国好声音》与《我是歌手》写手走过六季，余温尚存却尽显疲态；《中国好歌曲》曾经带着华语乐坛的希望走来，如今却杳无音信；《中国有嘻哈》，Born to Die……</p>

<p>世间所有的一切，或许自有其规律。</p>

<!-- more -->


<h2>起·素人狂欢</h2>

<p>七十年代最后的岁月，祖国大地响起了春天的故事，大陆流行音乐这才姗姗来迟。由于起步太晚，人口基数大，音乐教育普及率低，消费观念局限，大陆流行音乐瘸着腿就上了路，赶鸭子上架使得它来不及形成以唱片工业为核心的完整音乐产业。音乐的主流传播途径不是唱片，而是电视，造就了大批一首金曲就昙花一现的乐坛流星和只能活在电视剧OST里的中流砥柱。</p>

<p>世纪之交，大陆开始逐步迈进互联网时代，时代的浪潮推动着百舸争流，在盗版资源和网络神曲的夹击下，劣币驱逐良币，尚在蹒跚学步的大陆音乐产业举步维艰。但是无论如何，载舟的永远是水，纵使没有唱片消费习惯，没有打歌欣赏平台，但人们对流行音乐的渴求总是与日俱增。</p>

<p>于是，时代的浪潮最终交汇出了大陆音乐真人秀的起点。</p>

<p>2004年，《超级女声》横空出世；2005年，《超级女声》登峰造极；这是大陆音乐真人秀的第一个时代——素人时代。</p>

<p>事物发展总是混沌与规律的调和，身临历史，人们只能随波逐流地感受到它的惊涛骇浪；回望历史，却总会发现它不过是一条蜿蜒有序的河流。</p>

<p>身临其混沌，素人时代是电视台在各种试水之后终于大获成功的一桩商业营销，它的结果也不过是粉丝狂热刷票的结果。但回望其规律，它的成功却并非偶然：常年积压流行音乐需求的人民群众，通过电视这一当时大陆最广泛的传播平台，在互联网东风的煽风点火下，以“全民普选”的方式，完成了一次必然的欲望释放。</p>

<p>而它那看似狂热的结果，更是宛如宿命般的寓言。</p>

<p>如果说04年只是懵懂少女们的一次天真试水，那么05年三强的出道更像是大陆流行音乐发展三种方向的隐喻：</p>

<p>第一种方向，向往着世界流行音乐的祖师——欧美流行音乐，希望通过更先进的唱法和音乐类型与国际接轨，追寻着大陆流行音乐奔跑的尽头。但因为有着高昂的技术成本和群众欣赏基础需求，面临着邯郸学步和水土不服的风险。</p>

<p>第二种方向，向往着大陆流行音乐的兄长——港台流行音乐，是融合了汉语语境的欧美日韩流行文化破解版。希望通过成熟的模式和接地气的演绎迎来一句“走心”，指引着大陆流行音乐临摹的方向。它虽然有着更低的门槛和更广泛的基础。但学习一个学生终究会画地为牢，在达到一定瓶颈后总需要做出跨过兄长奔祖师的努力。</p>

<p>第三种方向，是大陆流行音乐自身，无本可仿，无迹可寻，是今人当局者迷后人旁观者清的探索。它会探索出多种道路：或曰汉语诗，或曰中国风，或曰实验化，而最容易通罗马的道路，是崇拜。那是狂热人群在无意识下的有意识聚集，是无序集会形成的有序仪式，是超越Idol的Icon，是每一个平凡的我们在没有方向的道路上希望成为的那个自己。</p>

<p>而后的十几年，选秀明星千帆过尽流星闪耀，都无外乎是这三种道路的杂糅或是变体；并不是他们没有逃出这一规律，而是整个大陆乐坛始终遵循着这一规律。</p>

<p>历史总是陷入轮回。超女快男的成功迅速引领起一阵癫狂的风潮，一时间，从中央到地方，趋之若鹜的人群百花齐放，眼花缭乱的选秀百家争鸣。而后，群魔乱舞过快透支了市场，欠佳的全民音乐教育基础也被掏空了造血机能，失控的列车最终脱了轨，一而再、再而三、三而竭。</p>

<h2>承·精英盛宴</h2>

<p>在上下大环境的制约下，大陆音乐商业再度止步不前，但利益推动着资本，需求引领者人民，市场需要新的刺激将两条曲线撮合在一起。既然青苗来不及成熟，那就开仓黄粱接济市场的饥荒。2012年《中国好声音》异军突起，将一帮“老油条”包装成素人，无害的素形和成熟的技艺行程强烈反差，让广大听歌有限的普通观众意识到：“流行音乐原来还有四种唱法！”一时间，唱功成为人们谈及音乐时的第一话题。</p>

<p>这是大陆音乐真人秀的第二个时代——精英时代。</p>

<p>历史，仍然是混沌的浪潮在规律的河床中有序流淌。身临其混沌，它是市场在电视真人秀陷入低谷时操起98K的绝地求生；回望其规律，确实全民音乐教育久旱多年必然迎来的一场技术甘霖。人们在目所能及的荒漠中行走久了，总是因缘际会地看到原来在主流的芭乐世界之外，还有个更为辽阔的世界，洋溢着现场的激情和广泛的类型，那是荒漠尽头茂密繁盛的森林草原。</p>

<p>随后，历史再次开始了似曾相似的轮回。好声音的成功重燃起音乐真人秀的战火，新一轮的群魔乱舞又一次透支了羸弱的大陆音乐产业。一方面，造血效率远低于素人的民间高手急速消耗；而更深的一方面则是它们自己。</p>

<p>他们中的大多数，坐拥华丽的现场机能，却无法在录音室的打磨下生产出一张具有艺术和商业价值的唱片；更功利地说，有些人在比赛中风光无限，却维持不了更漫长的商业运作。民间艺人之所以是民间艺人，不仅仅因为他们怀才不遇，同时也因为他们早就成为了商业的弃子。</p>

<p>当然，也有没被驻场酒吧熏陶得过分油腻而心怀赤诚的少数派，能通过技术和态度的平衡脱颖而出，可这些被资本和电视台自娱自乐式选出的“音乐精英”，面对被狂热粉丝抬上去的“民选偶像”，或许能竞争下音乐价值，却总是拼不过“商业价值”。</p>

<p>于是，在精英时代再次衰落之际，山穷水尽的市场直接将真正的一二线歌手拉进战局，将战场提升至更高的维度，我们可以称之为精英时代2.0——巨星时代。这个时代让人们见识到荒漠的尽头原来不仅仅是森林草原，竟然还有山川湖泊，峡谷江河。一时间，广大从不买巨星们正版专辑的普通观众再次成为了他们的忠实粉丝，真情可贵，情怀无价。</p>

<p>然而高山峡谷终究逃不出历史轮回。消耗着一二线歌手来杂技式竞技，任何一个音乐市场都很难长期维持这种顶级而畸形的军备竞赛。对于大陆音乐发展而言，这样的竞技虽然对提升民众品位有一定积极意义，但对于大陆音乐真人秀而言，这无异于是弹尽粮绝时的饮鸩止渴。</p>

<p>精英时代，重蹈覆辙地，一而再、再而三、三而竭。</p>

<h2>转·另辟蹊径</h2>

<p>拼素人、拼精英、拼巨星，大陆音乐真人秀在拼人的道路上似乎走到了尽头。浪潮在混沌中探索，规律最终指向了另一片蓝海——拼内容。从2015年开始，市场陆续涌现出《中国好歌曲》、《蒙面歌王》、《梦想的声音》、《天籁之战》、《金曲捞》等一系列节目，大陆音乐真人秀进入了第三个时代——内容时代。</p>

<p>内容时代的节目虽然琳琅满目，但是混沌的时长仍然被时代的规律牢牢牵引，它们中的一部分主攻表层——节目内容：《蒙面歌王》、《梦想的声音》、《天籁之战》、《金曲捞》等节目以不同的主题开展各种相对新颖的竞技形式，使有限的一二线歌手资源依然能挽留观众的新鲜度。它们在形式上都是以内容为核心，本质上却都是巨星时代的变体。</p>

<p>另一些异类则主攻深层内容，即大陆音乐产业积贫积弱的根源——音乐作品。它们就是《Hi歌》和《中国好歌曲》。前者提供了一个一二线歌手为原创作者打歌的平台，后者更是抛弃了最容易吸引粉丝狂热的明星偶像，直接将一帮个人外貌和声音形态都“奇形怪状”的幕后作者拉上台前；摒弃了因为观众耳熟能像所以保险稳妥的热门经典，而是押注一票风格迥异甚至剑走偏锋的原创音乐。</p>

<p>豪赌最终取得了一定的成功，迅速传播开了《卷珠帘》、《老子明天不上班》、《喝酒Blues》、《画》、《当你老了》、《要死一定要死在你手里》、《悟空》、《阿楚姑娘》、《野子》等等等等一众兼具小众风格、音乐价值、流行传播的作品。这个小众节目对大陆音乐发展的贡献甚至更大于一众真人秀老牌豪强。</p>

<p>这是大陆音乐真人秀最具有拯救华语乐坛精神的一次尝试，将日韩音乐工业常见传播途径——打歌节目，与大陆老百姓喜闻乐见电视音乐竞技节目相结合；将大陆音乐产业羸弱的根源——好作者与好作品的利益兑现问题，与好声音式的电视营销相结合，富有“乐坛杂交水稻”一般的伟大创意。</p>

<p>然而，《中国好歌曲》仍然没有逃过历史的轮回：在经历第一季兴起、第二季鼎盛、第三季衰落之后，最后还是无疾而终。纵使上面把它吹得天花乱坠，但它的成功仍然是小范围的。有限的商业回报，过快的资源枯竭是它衰落的表因。但或许，通过一次畸形的杂交去拯救整个不成熟的时长，本身就是一种“堂吉诃德”。</p>

<p>它的诞生是因为大陆没有唱片工业，而它的消亡也是因为大陆没有唱片工业。</p>

<p>最后就是2017年爆红的《中国有嘻哈》，它既可以归入让一帮地下Rapper重见天日的精英时代，也可以归入让Hip Hop重返人间的内容时代。</p>

<p>但它的历史轮回却是最短暂的，叫嚣着Hip Hop狂妄的意识形态，生而死亡。</p>

<h2>合·今昔未来</h2>

<p>论十四年大陆音乐真人秀是否成功，答案是肯定的。因为当今大陆一二线年轻歌手中超过半数都是真人秀节目出身。但这种比例与成熟的欧美日韩音乐市场相比却是不可理喻的，这恰恰反映了大陆音乐产业自身的困境。</p>

<p>理想的音乐产业链，或许应该有着如下的因果：</p>

<blockquote><p>人们对美好的音乐有着与生俱来的需求，这一需求推动着整个社会自发地开展全民音乐教育，孕育出好的音乐人和好的听众；
唱片公司是一个平台，它发掘兼具音乐性和商业性的音乐人，他们以歌抒志，在优秀制作团队的打磨下，以唱片为载体布道作品；
听众为作品（唱片）买单，形成唱片市场；
发展的音乐环境进一步促进全民音乐素质的提升，生产端和消费端整合，商业与技术整合，螺旋上升，形成良性的音乐文化产业。</p></blockquote>

<p>其核心是作品。</p>

<p>但是，因为缺乏为作品保价护航的版权体系和版税制度，大陆音乐市场从核心上就断了链。反正造成了“作品无法盈利->创作水平停滞->市场故步自封”的恶性循环。由于唱片产业萎靡不振，资本不得不依靠音乐真人秀和其衍生产业来刺激市场。可文化产业的缺陷又导致造血能力和文化基础孱弱，反而成为了音乐真人秀的紧箍咒，将它永远困在历史的轮回中。</p>

<p>看似耀眼的真人秀产业最大的掣肘，在于其核心不是作品，是人设，是各种贴上的偶像、唱将、天籁标签而明码标价的人设。它的利益源泉不是音乐作品本身，而是人设带来的巨大流量。于是，唯有流量金字塔顶端的艺人才能依靠资本的青睐得以能够生存，音乐的衍生产业成为生存的基础，而做音乐本身却只是赔本卖吆喝。至于缺乏足够套现价值的塔下的艺人，只能抱着无人问津的作品成为过眼云烟。</p>

<p>真人秀当不了大陆音乐文化产业的救命稻草，只能成为通过刺激观众感官而为市场续命精神鸦片；而既然它拯救不了产业，就只能被产业的缺陷所吞噬，最终坠入不可逃脱的命运轮回。</p>

<p>在明确这一历史轨迹之后，大陆音乐真人秀的死局似乎就找到了症结。它的复兴必须以整个大陆音乐市场的复兴为基础：</p>

<p>需要我们携手提升全民音乐素养，充分认识世界流行音乐发展的历史，追溯源头，看清现在，探寻未来；需要我们携手参与全民音乐教育建设，培养正确的音乐价值观，认识正确的乐理知识，或参与或推广与国际接轨的现代音乐人才积累；需要我们一起为音乐版权体系添砖加瓦，巩固音乐产业真正的核心，推动音乐产业成链，实现商业与艺术的共同进步，最终把商业产业发展为文化产业。</p>

<p>如此建立起良性成体系的音乐文化产业，才能支撑起真正长青的节目。但真到了那一天，或许我们已经不再需要这些真人秀为乐坛打鸡血了，因为那样的乐坛，本身就充满了无限的活力。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
