<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 弹幕系统 | 但行好事，莫问前程]]></title>
  <link href="http://caiknife.github.io/blog/categories/dan-mu-xi-tong/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://caiknife.github.io/"/>
  <updated>2018-11-27T22:54:08+08:00</updated>
  <id>http://caiknife.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[CaiKnife]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[思考题：直播弹幕系统的设计]]></title>
    <link href="http://caiknife.github.io/blog/2018/11/25/zhi-bo-dan-mu-xi-tong-de-she-ji/"/>
    <updated>2018-11-25T20:45:36+08:00</updated>
    <id>http://caiknife.github.io/blog/2018/11/25/zhi-bo-dan-mu-xi-tong-de-she-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从来没有开发过弹幕系统，今天在被问到这个问题的时候有点不知所措，以为是传统的像 BiliBili 这样的弹幕视频网站一样，从存储系统中拉取已有弹幕数据交付给前端按时间顺序显示就好，但是事后重新思考这个的问题的时候，发现不对——绝对不是这么简单。当时我应该误解了对方的意思，没有及时作出沟通，一下子就懵了。</p>

<p>面试官想考察我的真正场景是——<strong><em>如何设计一个直播平台的弹幕系统</em></strong>。</p>

<p>晚上回来赶紧再复盘一下这个问题。</p>

<!-- more -->


<p>我依稀记得面试官的问题是这样的：</p>

<blockquote><p>不使用PUSH方式，不使用长连接的方案下，如何设计一个（直播平台的）弹幕系统，并且能够突出显示我自己发的弹幕。</p></blockquote>

<p>在B站这样的弹幕网站里，除开直播频道之外，每个单独的视频应该都是把已有的弹幕都存储起来，而且由于B站每个视频的弹幕是有上限的，这样就保证了数据不会超载，所以最简单的方式就是可以直接使用 redis 的 list 来实现，单条数据存储的可能是像下面这样的数据结构：</p>

<p>```js
{</p>

<pre><code>"member_id", // 用户ID
"content", // 弹幕内容
"offset_time", // 相对于视频时长的偏移时间，用于确定弹幕出现的位置
"timestamp", // 用户真正发表弹幕的时间
"extra" // 扩展字段，比如弹幕的效果（顶端，底端）、样式（颜色，字体大小）等等
</code></pre>

<p>}
```</p>

<p>当然如果稍做一些修改的话，也可以用 redis 的 sorted set 来实现。在这样的场景下，只需要在后端从存储中获取到每个视频对应的弹幕数据，排序好之后交给前端处理就好，甚至还可以不用后端做排序，让前端根据偏移时间自行做排序减少服务器的资源消耗。而要突出显示我自己的弹幕的话，只需要写完弹幕发送的时候，直接由前端处理先实时显示在屏幕上，然后再上报给后端接口存储起来就好。</p>

<p><strong><em>但是，直播系统的弹幕和这上面的思路完全不一样！！！</em></strong></p>

<p>直播间消息，相对于 IM 的场景，有其几个特点：1、消息要求及时，过时的消息对于用户来说不重要；2、松散的群聊，用户随时进群，随时退群；3、用户进群后，离线期间的消息不需要重发。</p>

<p>对于用户来说，在直播间有三个典型的操作：1、进入直播间，拉取正在观看直播的用户列表；2、接收直播间持续接收弹幕消息；3、自己发消息。</p>

<p>在这样的场景下，初步的设计可以做成这样——选择了 redis 的 sorted set 存储消息，基本操作如下:</p>

<blockquote><p>用户发弹幕，通过 zAdd 添加数据，其中 score 是弹幕的发送时间；</p>

<p>接收直播间的消息，通过 zRangeByScore 操作，两秒一次轮询；</p>

<p>进入直播间，获取用户的列表，通过 zRange 操作来完成；</p></blockquote>

<p>整个系统的流程应该是：</p>

<blockquote><p>写流程是:  前端提交弹幕给后端 &ndash;> 后端将弹幕推入队列 &ndash;> 队列处理机进行处理 &ndash;> 存储到 redis</p>

<p>读流程是:  前端轮询请求后端 &ndash;> 后端使用 zRangeByScore查询 redis &ndash;> 前端按时间顺序显示弹幕</p></blockquote>

<p>这个初步方案可能只能在直播人数较少的情况下起效，随着人数越来越多，瓶颈很快就能达到，会产生一些问题。</p>

<p>第一个问题——<strong><em>消息串行写入 redis，如果某个直播间消息量很大，那么消息会堆积在队列中，消息延迟较大。</em></strong></p>

<p>这个问题需要使用合适的消息队列来进行处理，由于我目前使用的最多的消息队列只有基于 redis 的 resque 和基于 Golang 的 nsque。没有做过详尽的性能测试来确定这两种队列能处理多大的 QPS，如果可以的话那就自然最好；如果不行的话，那就要选择更高性能的比如 Kafka 或者其他的分布式消息队列。</p>

<p>第二个问题——<strong><em>用户轮询最新消息，需要进行 redis 的 zRangeByScore 操作，redis slave 的性能瓶颈较大。</em></strong></p>

<p>解决这个问题可以额外增加一层缓存。后端每隔 1 秒左右取拉取一次直播间的弹幕，前端轮询数据时，从该缓存读取数据。弹幕的返回条数根据直播间的大小自动调整，小直播间返回允许时间跨度大一些的弹幕，大直播间则对时间跨度以及弹幕条数做更严格的限制。这里缓存与平常使用的本地缓存问题，有一个最大区别：成本问题。如果所有直播间的弹幕都进行缓存，假设同时有 1000 个直播间，每个直播间有5种弹幕类型，缓存每隔 1 秒拉取一次数据，40 台缓存处理机器，那么对 redis 的访问 QPS 是 1000 * 5 * 40 = 20W。成本太高，因此我们只有大直播间才自动开启缓存，小直播间不开启。</p>

<p>第三个问题——<strong><em>弹幕数据也支持回放，直播结束后，这些数据存放于 redis 中，在回放时，会与直播的数据竞争 redis 的 CPU 资源。</em></strong></p>

<p>解决方案——直播结束后，数据备份到 MySQL；增加一组回放的 redis；增加回放的缓存。回放时，读取数据顺序是: 缓存 &ndash;> redis &ndash;> MySQL。缓存与回放 redis 都可以只存某个直播间某种弹幕类型的部分数据，有效控制容量；缓存与回放 redis 使用 sorted set数据结构，这样整个系统的数据结构都保持一致。</p>

<p>我个人能力有限，暂时只能想到这么多。除了上面这些之外，还需要考虑整个系统的高可用保障——包括机房部署、降级和熔断、全面的业务监控、轮询方案的优化等等。</p>

<p>暂时就这些，我的知识面还需要不断完善，业务场景还需要不断扩充。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
